\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Савелий Рулёв}
\newcommand{\headauthor}{Рулёв}
\setcounter{page}{21}
\title{Путешествие в дендритный лес}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
В последнее время появляется все больше свидетельств того, что природа любит фрактальные формы. Фрактальную форму имеют сажа, коллоиды и некоторые полимеры. Фракталы также образуются при прохождении пузырьков воздуха через нефть, при росте некоторых кристаллов, а также при электрических разрядах, напоминающих молнию. Хаотичная форма облаков и береговой линии также является фрактальной системой. По мере того, как накапливается все больше эмпирических фактов, свидетельствующих о существовании в природе фрактальных объектов, исследователи начинают также интересоваться механизмами их формирования.

В процессе работы над проектом мы ознакомились с дендритами~— сложными кристаллическими образованиями древовидной ветвящейся структуры.

Процесс образования дендритов очень похож на рост настоящего дерева, они ветвятся и разрастаются в разные стороны подобно дереву, которое стремится к солнечному свету. Снежинки и ледяные узоры на оконном стекле~—  это тоже дендриты.

В ходе работы проводилось моделирование процесса роста дендритов, выяснялось  какую пользу приносит изучение дендритных структур для специалистов из разных областей.

Термины, с которыми мы познакомились во время работы над проектом:
\begin{itemize}
  \item Дендрит~— сложнокристаллическое образование древовидной ветвящейся структуры. 
  \item Кристаллизация~— процесс образования кристаллов, переход из жидкого состояния в твердое.
  \item Диффузия~— процесс взаимного проникновения молекул или атомов одного вещества между молекулами или атомами другого, приводящий к самопроизвольному выравниванию их концентраций по всему занимаемому объёму
  \item Центр кристаллизации~— зародыш, из которого начинается рост кристалла.
  \item Размерность~— характеристика фрактальных структур.
\end{itemize}

\subsection{Проблема}
Проблема, стоящая перед нами: является ли дендритная структура кристаллов фракталом.

\subsection{Цель и задачи проекта}
Узнать как растут кристаллы, почему кристаллы растут в определенном месте и в определенном направлении, вырастить дендритные кристаллы  разных веществ, а также убедится, что дендритные кристаллы является фракталами.

\subsection{Гипотеза}
Не все кристаллы имеют фрактальную форму, но дендритные и скелетные кристаллы имеют фрактальную структуру.

\section{Теоретическая часть}
\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig1}
  \caption{\label{fig:1} Модельные дендриты (программа \textit{Crystals}), полученные при разной концентрации}
\end{figure}

Первое упоминание о дендритных кристаллах встречается у Парацельса. Парацельс~— врач-алхимик, основатель фармацевтической химии.

Готовя одно из своих лекарств растворением в уксусной кислоте металлического свинца, он задумал добавить еще и ртуть, а потому внес в сосуд кусочки цинка (в те времена многие химические элементы и даже очень распространенные металлы еще не были по-настоящему идентифицированы, и считалось, что цинк содержит много ртути). Не имея времени продолжить опыт, Парацельс оставил сосуд на несколько дней. На поверхности цинка выросли кристаллы в виде дерева (дендриты). 

Все вещества могут находиться в трех агрегатных состояниях. Жидкости и твердые тела относят к конденсированному состоянию вещества. В отличии от газообразного состояния у вещества в конденсированном состоянии атомы расположены ближе друг к другу, что приводит к их более сильному взаимодействию и, как следствие этого, жидкости и твердые тела имеют постоянный собственный объем. Атомы в твердом теле, для которого в отличие от жидкого тела характерна стабильная, постоянная собственная форма, совершают только малые колебания около своих равновесных положений. Это приводит к правильному чередованию атомов на одинаковых расстояниях, то есть к существованию так называемого дальнего порядка. Такое правильное, регулярное расположение атомов в твердом теле, характеризующееся периодической повторяемостью в трех измерениях, образует кристаллическую решетку, а тела, имеющие кристаллическую решетку, относятся к твердым телам. 

Зарождение дендрита~— процесс случайный. Рост и формирование дендритной структуры зависит от многих факторов: концентрации питательных веществ, диффузии, температуры, ограниченности  пространства, давления. Для начала процесса необходимо наличие  центра кристаллизации. 

\section{Практическая часть}
Для начала было проведено моделирование роста кристаллов на компьютере с помощью программы \textit{Crystals}. Программа работает следующим образом:
\begin{itemize}
  \item задается центр кристаллизации;
  \item выбирается концентрация;
  \item выпускается частица, которая двигается хаотично;
  \item при приближении к центру кристаллизации, частица закрепляется в ячейке;
  \item следующая частица совершает хаотичное движение по рабочему полю и может случайным образом присоединиться к другим частицам. Шанс присоединиться к образовавшимся бугоркам растущего дендрита выше, чем возможность попасть в углубление.
\end{itemize}

Получившиеся модельные дендриты (рис.~\ref{fig:1}) мы обработали и построили график зависимости размерности от концентрации (рис.~\ref{fig:2}). 

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.29\textwidth}
    \centering
    \begin{tabular}{cc}
      \hline
      Конц. & $D$ \\
      \% & \\
      \hline
      10 & 1,499 \\
      15 & 1,572 \\
      20 & 1,627 \\
      25 & 1,657 \\
      30 & 1,685 \\
      35 & 1,703 \\
      40 & 1,717 \\
      45 & 1,732 \\
      50 & 1,745 \\
      \hline
    \end{tabular}
    \vspace{2\baselineskip}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.69\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Зависимости размерности $D$ от концентрации}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Выращивание кристаллов}
\subsection{Эксперимент №\,1: Выращивание дендритов соли}
Для того, чтобы кристаллы соли (NaCl) выросли в форме дендритов, мы добавили к соли немного желтой кровяной соли (K₄Fe(CN)₆\,·\,3H₂O) и воды (рис.~\ref{fig:3}).

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig3}
  \caption{\label{fig:3}Дендриты поваренной соли}
\end{figure}

\subsection{Эксперимент №\,2: Выращивание кристаллов NH₄Cl (хлорида аммония)}
\begin{enumerate}
  \item Приготовить насыщенный раствор NH4Cl (хлорида аммония).
  \item Приготовить растворы хлорида аммония разной концентрации.
\end{enumerate}

Наша цель заключалась в том, чтобы выяснить является ли кристаллы NH₄Cl дендритами. Кристаллы системы NH₄Cl получались из раствора путем испарения. Для определения фрактального параметра $D$ (размерности) использовался клеточный метод. Он положен в основу программы \textit{Fractalyze}. С помощью этой программы определялась размерность выращенных кристаллов. 
\vspace{\baselineskip}

\textsc{Результаты}
\begin{enumerate}
  \item Ветви кристаллов при высушивании капли раствора распространяются от края к центру.
  \item С повышением концентрации изменяется угол между основными и боковыми ветвями дендрита.
  \item Для кристаллов без примесей $D = 1,52$. Так как размерность имеет дробное значение, полученный дендрит является фрактальным.
  \item По мере увеличения концентрации увеличивается плотность дендритов и постепенно фрактальный параметр $D$ из дробного числа приближается к целому числу~2. 
\end{enumerate}

\subsection{Эксперимент №\,3: Влияние примесей на рост кристаллов NH₄Cl}
\begin{enumerate}
  \item Приготовить насыщенный раствор CoCl₂ (хлорид кобальта).
  \item В раствор NH₄Cl добавить разное количество раствора хлорида кобальта.
\end{enumerate}

\textsc{Результаты}
\begin{enumerate}
  \item При добавлении примесей первоначальная структура NH₄Cl стала разрушаться.
  \item Чем выше концентрация CoCl₂, тем больше разрушалась структура.
\end{enumerate}

\textsc{Вывод}: При наличии примесей изменяется структура кристаллов.

\section{Заключение}
Поставленные перед нами цели были достигнуты. В результате работы мы выяснили:
\begin{itemize}
  \item Чем выше концентрация, тем больше фрактальная размерность дендритов.
  \item Наличие примеси разрушает дендритную структуру кристаллов.
  \item Метод кристаллизации капли раствора можно использовать для того, чтобы узнать концентрацию раствора и наличие примесей в растворе.
\end{itemize}

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\end{document}
